{
  "questions": [
    {
      "question": "IX-XI əsrlərdə Azərbaycanda hökmdara və onun sülaləsinə mənsub torpaqlar adlanırdı?",
      "options": [
        "Mülk",
        "Divanı",
        "Tiyul",
        "İcma",
        "Əmlakı xasse"
      ],
      "answer": "Əmlakı xasse"
    },
    {
      "question": "Ordunun formalaşması tayfa prinsipi əsasında aparıldı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu  dövlətinin  Avropa  dövlətləri ilə   münasibətlərinin qurulmasına  mühüm  təsir  göstərən  amil  idi:",
      "options": [
        "Qaraqoyunlularla mübarizədə  hərbi yardım almaq üçün",
        "Teymuriləri Azərbaycandan çıxartmaq üçün",
        "Məmlüklərin  iqtisadi əhəmiyyətli  yolları ələ keçirməsinin qarşısını almaq üçün",
        "Açıq dənizlərə və okeanlara çıxış əldə etmək  üçün",
        "Osmanlı  sultanı II Mehmetin  ağır  gömrük siyasəti"
      ],
      "answer": "Osmanlı  sultanı II Mehmetin  ağır  gömrük siyasəti"
    },
    {
      "question": "Orta tunc dövründə cəmiyyətin həyatında baş vermiş dəyişikliklər?1)Əhalinin oturaq həyata keçməsi.2) Siklopik qalaların inşa edilməsinə başlanması.3)İkinci ictimai əmək bölgüsünün baş verməsi 4) İlkin səhər mədəniyyətinin təşəkkülü 5)Ayaqla hərəkətə gətirilən dulus çarxı ixtira olunması",
      "options": [
        "1.3",
        "1,2",
        "2.4",
        "2.5",
        "3.4"
      ],
      "answer": "3.4"
    },
    {
      "question": "Ağqoyunlu hökmdarı Uzun Həsənin Gürcüstana hücumunun səbəbi:",
      "options": [
        "Ağqoyunlu  dövləti daxilində siyasi sabitliyin pozulmasında gürcülərin  rol oynaması",
        "Ağqoyunlu  hökmdarına qarşı Uğurlu Məhəmmədin qiyamına gürcülərin dəstək  verməsi",
        "Şirvanşahlarla Gürcü knyazlarının  Ağqoyunlara qarşı birləşməsi",
        "Gürcü knyazlarının Misirlə  ittifaqa girməsi",
        "Gürcü knyazlarının Ağqoyunlu hökmdarına Türkiyyəyə  qarşı mübarizədə dəstək  verməməsi"
      ],
      "answer": "Gürcü knyazlarının Ağqoyunlu hökmdarına Türkiyyəyə  qarşı mübarizədə dəstək  verməməsi"
    },
    {
      "question": "XIX əsrin ikinci yarısında çarizmin Qafqazda həyata keçirdiyi islahatlar yalnız bir məqsəd güdürdü:",
      "options": [
        "Şimali Azərbaycana köçürülmüş erməniləri 6 il, rusları isə 8 il müddətinə vergilərdən azad etmək.",
        "Bakıda neft istehsalını genişləndirib, neftin Rusiyaya daşınmasına nail lmaq.",
        "Erməniləri Cənubi Azərbaycan, İran və Türkiyədən Şimali Azərbaycana köçürmək.",
        "Azərbaycan ərazisini inzibati cəhətdən 8 əyalətə, 2 dairəyə və 2 distansiyaya bölmək",
        "Yerlərdə müstəmləkə hakimiyyətini möhkəmləndirmək."
      ],
      "answer": "Yerlərdə müstəmləkə hakimiyyətini möhkəmləndirmək."
    },
    {
      "question": "Xırda müəssisələr iflasa uğradı və sayı azaldı",
      "options": [
        "Option 1 (auto-added)",
        "Option 2 (auto-added)",
        "Option 3 (auto-added)",
        "Option 4 (auto-added)",
        "Option 5 (auto-added)"
      ],
      "answer": null
    },
    {
      "question": "Ağa Məhəmməd xan Qacarın 1795- ci ildə Tiflisə yürüşü zamanı  ona kömək edən  Azərbaycan  xanı:",
      "options": [
        "Şəki xanı Səlim xan",
        "Şamaxı xanı Mustafa xan",
        "Qubalı Şeyxəli xan",
        "Naxçıvan xanı Kəlbalı xan",
        "Gəncəli Cavad xan"
      ],
      "answer": "Gəncəli Cavad xan"
    },
    {
      "question": "1806 –cı ilin yayında Şəkidə Rusiyaya qarşı üsyanın başlanmasına səbəb oldu:",
      "options": [
        "Vergilərin artırılması",
        "Hacı xanın edam edilməsi",
        "Səlim xanın hakimiyyətdən kənarlaşdırılması",
        "Ermənistanın Ərazi iddiaları",
        "İbrahimxəlil xanın ailəsi ilə birgə öldürülməsi"
      ],
      "answer": "İbrahimxəlil xanın ailəsi ilə birgə öldürülməsi"
    },
    {
      "question": "XIX əsrdə Azərbaycan dramaturgiyasının əsasını qoymuşdu:",
      "options": [
        "Ə.Haqverdiyev",
        "Mir Möhsün Nəvvab",
        "N. Vəzirov",
        "N. Nərimanov",
        "M. Ə. Axundov"
      ],
      "answer": "M. Ə. Axundov"
    }
  ],
  "answers": [
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null,
    null
  ]
}